\documentclass[dvipsnames, a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[frenchb]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{luacode}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{worldflags}

\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{multicol}

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{xcolor} %permet de mettre du texte en couleur

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}   
\titlespacing{\chapter}{0pt}{0pt}{5pt}

\setcounter{chapter}{6}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{5\ieme\, - Chapitre \arabic{chapter} - Symétrie centrale}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre
\renewcommand{\thepart}{\Alph{part} -} % Pour mettre des I, II, etc. aux parties
\renewcommand{\thesection}{\color{Green} \Roman{section} -}% Idem pour les sections et avoir le numéro de chapitre
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection} -}

\begin{document}
%format du titre des chapitres placé après Sommaire sinon cela bugue
\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Large}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}
\setcounter{chapter}{5}
\chapter{Symétrie centrale}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item Symétrie axiale : définition et propriétés ;
	\item Axes de symétries d'une figure.
\end{itemize}~~

\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item Construire le symétrique d'une figure par rapport à un point ;
	\item Connaître les propriétés de la symétrie centrale ;
	\item Être capable de trouver le centre de symétrie d'une figure s'il existe.
\end{itemize}
\color{black}
~~\\
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
On peut affirmer que le point $I$ est le milieu du segment $[AB]$ sur la \ldots  & Figure $1$ & Figure $2$ & Figure $3$ &1,%
Si $M$ est le milieu d'un segment $[CD]$ de longueur $\Lg{5.4} \text{, }$ alors \ldots  & $CM = \Lg{2.2}$ & $MD = \Lg{2.7}$ & $CM = DM$ &2,%3
Les points $A$ et $A'$ sont symétriques par rapport à la droite $(d)$ sur la \ldots  & Figure $4$ & Figure $5$ & Figure $6$ &3,%
Les points $M$ et $M'$ sont symétriques par rapport à une droite $(d) \text{. }$ Alors \ldots  & $(d)$ et $(MM')$ sont parallèles & $(d)$ et $(MM')$ sont perpendiculaires & $(d)$ est la médiatrice du segment $[MM']$ &2,%
Un rectangle a exactement \ldots  & $1$ axe de symétrie & $2$ axes de symétrie & $4$ axes de symétrie &2%
}
\normalsize{}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 1}\\
		\begin{Geometrie}
			pair A,I,B;
			A=u*(1,1);
			I=u*(2.5,1.75);
			B=rotation(A,I,80);
			trace segment(A,I);
			trace segment(I,B);
	
			marque_s:=1.5;
			trace marquesegment(A,I);
			trace marquesegment(B,I);
			trace Codelongueur(A,I,I,B,2);
			marque_p:="croix";
	
			pointe(I);
			label.ulft(btex A etex,A);
			label.ulft(btex B etex, B);
			label.top(btex I etex, I);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 2}\\
		\begin{Geometrie}
			pair A,I,B;
			A=u*(1,1);
			B=u*(4,1.5);
			I=milieu(A,B);
			trace segment(A,B);
	
			marque_s:=1.5;
			trace marquesegment(A,B);
			trace Codelongueur(A,I,I,B,2);
			marque_p:="croix";
	
			pointe(I);
			label.ulft(btex A etex,A);
			label.ulft(btex B etex, B);
			label.top(btex I etex, I);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 3}\\
		\begin{Geometrie}
			pair A,I,B;
			A=u*(1,1);
			B=u*(4,1.5);
			I=milieu(A,B);
			trace segment(A,B);
	
			marque_s:=1.5;
			trace marquesegment(A,B);
			marque_p:="croix";
	
			pointe(I);
			label.ulft(btex A etex,A);
			label.ulft(btex B etex, B);
			label.top(btex I etex, I);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
~~\\
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 4}\\
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(4u,4u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (4u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,4u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			draw (4u,-5u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			marque_p:="croix";
  			
  			pair A,AA,B,C;
  			A=u*(0,3);
  			AA=u*(4,1);
  			B=u*(1,1);
  			C=u*(3,3);
  			pointe(A,AA);
  			trace droite(B,C) withcolor red;
  			label.urt(btex A etex, A);
  			label.ulft(btex A' etex, AA);
  			label.ulft(btex \color{red}$(d)$ etex, C);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}\color{black}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 5}\\
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(4u,4u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (4u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,4u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			draw (4u,-5u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			marque_p:="croix";
  			
  			pair A,AA,B,C;
  			A=u*(1,3);
  			AA=u*(3,1);
  			B=u*(1,1);
  			C=u*(3,3);
  			pointe(A,AA);
  			trace droite(B,C) withcolor red;
  			label.urt(btex A etex, A);
  			label.ulft(btex A' etex, AA);
  			label.ulft(btex \color{red}$(d)$ etex, C);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}\color{black}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 6}\\
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(4u,4u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (4u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,4u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			draw (4u,-5u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			marque_p:="croix";
  			
  			pair A,AA,B,C;
  			A=u*(1,2);
  			AA=u*(3,2);
  			B=u*(1,1);
  			C=u*(3,3);
  			pointe(A,AA);
  			trace droite(B,C) withcolor red;
  			label.urt(btex A etex, A);
  			label.ulft(btex A' etex, AA);
  			label.ulft(btex \color{red}$(d)$ etex, C);
		\end{Geometrie} 
	\end{center}
\end{minipage}\color{black}


\color{Green}
\section{Définition}
\color{black}
\normalsize{}

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
	Deux figures sont symétriques par rapport à un point lorsqu'en effectuant un demi-tour autour de ce point, les deux figures se superposent.\\
	Ce point s'appelle le centre de symétrie.
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemple}}\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,E,F,O,AA,BB,CC,DD,EE,FF;
			marque_p:="croix";
			path a,b;
			B=u*(1,1);
			A=u*(1,4);
			F=u*(1.5,3);
			E=u*(2,3);
			D=u*(3,4);
			C=u*(2.5,1);
			trace polygone(A,B,C,D,E,F);
			a=polygone(A,B,C,D,E,F);
			fill a withcolor LightSkyBlue;
			
			O=u*(4,3);
			pointe(O);
			
			AA=rotation(A,O,180);
			BB=rotation(B,O,180);
			CC=rotation(C,O,180);
			DD=rotation(D,O,180);
			EE=rotation(E,O,180);
			FF=rotation(F,O,180);
			trace polygone(AA,BB,CC,DD,EE,FF);
			b=polygone(AA,BB,CC,DD,EE,FF);
			fill b withcolor red;
			
			label.ulft(btex O etex, O);
			
			pair ISOA,ISOB;
			ISOA=iso(A,B,C,D);
			label.bot(btex $\mathscr{F}$ etex, ISOA);
			ISOB=iso(AA,BB,CC,DD);
			label.top(btex $\mathscr{F'}$ etex, ISOB);
			
			label.lrt(btex C etex, C);
			label.ulft(btex C' etex, CC);
			trace segment(C,CC) dashed evenly;
			marque_s:=1.5;
			trace Codelongueur(C,O,O,CC,2);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item La figure $\mathscr{F'}$ est le symétrique de la figure $\mathscr{F}$ par rapport au point $O$.
		\item Le point $O$ est le milieu du segment $[CC']$.
	\end{itemize}
\end{minipage}


\underline{\textbf{Remarques}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Le symétrique du point $O$ par rapport au point $O$ est le point $O$ lui-même.
	\item Pour réaliser le symétrique d'une figure par rapport à un point, il faut utiliser une règle et un compas. \href{run:./5_C08_Construction.ggb}{Construction}
\end{itemize}


\color{Green}
\section{Propriétés}
\color{black}
\normalsize{}

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriétés \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+1)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+2)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+3)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+4)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+5)}}}, coltitle=black]
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Le symétrique d'un point $M$ par rapport à un point $O$ est le point $M'$ tel que le point $O$ soit le milieu du segment $[MM']$.
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item Le symétrique d'une droite par rapport à un point est une droite.
			\item Si deux droites sont symétriques par rapport à un point alors elles sont parallèles.
		\end{enumerate}
	\item Le symétrique d'un segment par rapport à un point est un segment de même longueur que le segment de départ.
	\item Le symétrique d'un cercle par rapport à un point est un cercle de même rayon que le cercle de départ.
	\item La symétrie centrale conserve les longueurs, les angles, l'alignement, le parallélisme et les aires.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+6
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemple}}\\
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Le point $A'$ est le symétrique du point $A$ par rapport à $O$. On peut donc dire que $O$ est le milieu du segment $[AA']$.
		\item La droite $(A'B')$ est le symétrique de la droite $(AB)$ par rapport au point O donc elles sont parallèles.
		\item Le segment $[F'G']$ est le symétrique du segment $[FG]$ par rapport au point $O$ donc $F'G'=FG$.
		\item Le cercle $\mathscr{C'}$ est le symétrique du cercle $\mathscr{C}$ par rapport au point $O$. Ces deux cercles ont les mêmes rayons, circonférences et aires.
		\item Les droites $(AD)$ et $(BC)$ sont parallèles donc les droites $(A'D')$ et $(B'C')$ le sont également.\\
		Les quadrilatères $ABCD$ et $A'B'C'D'$ ont la même aire.\\
		Les angles $\widehat{BAC}$ et $\widehat{B'A'C'}$ sont de même mesure.
	\end{enumerate}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
	\begin{center}
	Ces deux figures sont symétriques par rapport au point $O$.
		\includegraphics[width=8cm]{5_C08_Exemple2.png}
	\end{center}
\end{minipage}


\color{Green}
\section{Centre de symétrie}
\color{black}

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriétés \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
	Lorsqu'une figure est son propre symétrique par rapport à un point, on dit que ce point est un centre de symétrie pour cette figure.
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemples}}\\
\begin{minipage}{0.49\textwidth}
	Si on réalise une symétrie centrale du drapeau autrichien par rapport au centre du rectangle, on obtient exactement le même drapeau.\\
	Donc ce drapeau possède un centre de symétrie.
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.46\textwidth}
	Si on réalise une symétrie centrale du drapeau français par rapport au centre du rectangle, les deux drapeaux ne seront pas confondus.\\
	Donc ce drapeau ne possède pas de centre de symétrie.
\end{minipage}~~\\
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{center}
		\worldflag{AT}\\
		Avant
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{center}
		$\rotatebox{180}{\worldflag{AT}}$\\
		Après
	\end{center}
\end{minipage} \vrule
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{center}
		\worldflag{FR}\\
		Avant
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{center}
		$\rotatebox{180}{\worldflag{FR}}$\\
		Après
	\end{center}
\end{minipage}



\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}
QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Le symétrique d'un cercle de rayon $\Lg{5}$ par rapport à un point est un cercle de rayon \ldots  & $\Lg{2.5}$ & $\Lg{5}$ & $\Lg{10}$ &2,%
Les points $A$ et $A'$ sont symétriques par rapport au point $O$ sur la figure \ldots  & \includegraphics[width=3cm]{5_C08_QCM20a.png} & \includegraphics[width=3cm]{5_C08_QCM20c.png} & \includegraphics[width=3cm]{5_C08_QCM20b.png} &3,%
\begin{minipage}{0.3\textwidth}Ces deux triangles sont symétriques par rapport au point $O\text{. }$ Alors \ldots \end{minipage} \begin{minipage}{0.3\textwidth} \includegraphics[width=6cm]{5_C08_QCM30.png} \end{minipage}  & $AC = \Lg{4}$ & $CB = \Lg{4}$ & $\widehat{EFG}=\widehat{ACB}$ &2,%
Deux droites symétriques par rapport à un point sont \ldots & parallèles. & perpendiculaires. & sécantes. &1,%
La figure qui admet un centre de symétrie est \ldots  & \includegraphics[width=3cm]{5_C08_QCM50a.png} & \includegraphics[width=3cm]{5_C08_QCM50b.png} & \includegraphics[width=3cm]{5_C08_QCM50c.png} &3%
}
\normalsize{}

\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}Bof & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de faire la différence entre symétrie axiale et symétrie centrale. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} :  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de construire le symétrique d'une figure par rapport à un point. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je connais et sais utiliser les propriétés des symétries. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de trouver si une figure possède des axes et centre de symétrie. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :    \tabularnewline \hline
\end{tabular}

%\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Correction QCM -----------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
%\setcounter{page}{1}
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm, Solution, Couleur=LightSkyBlue]{%
On peut affirmer que le point $I$ est le milieu du segment $[AB]$ sur la \ldots  & Figure $1$ & Figure $2$ & Figure $3$ &2,%
Si $M$ est le milieu d'un segment $[CD]$ de longueur $\Lg{5.4} \text{, }$ alors \ldots  & $CM = \Lg{2.2}$ & $MD = \Lg{2.7}$ & $CM = DM$ &2-3,%
Les points $A$ et $A'$ sont symétriques par rapport à la droite $(d)$ sur la \ldots  & Figure $4$ & Figure $5$ & Figure $6$ &2,%
Les points $M$ et $M'$ sont symétriques par rapport à une droite $(d) \text{. }$ Alors \ldots  & $(d)$ et $(MM')$ sont parallèles & $(d)$ et $(MM')$ sont perpendiculaires & $(d)$ est la médiatrice du segment $[MM']$ &2-3,%
Un rectangle a exactement \ldots  & $1$ axe de symétrie & $2$ axes de symétrie & $4$ axes de symétrie &2%
}
\normalsize{}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 1}\\
		\begin{Geometrie}
			pair A,I,B;
			A=u*(1,1);
			I=u*(2.5,1.75);
			B=rotation(A,I,80);
			trace segment(A,I);
			trace segment(I,B);
	
			marque_s:=1.5;
			trace marquesegment(A,I);
			trace marquesegment(B,I);
			trace Codelongueur(A,I,I,B,2);
			marque_p:="croix";
	
			pointe(I);
			label.ulft(btex A etex,A);
			label.ulft(btex B etex, B);
			label.top(btex I etex, I);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 2}\\
		\begin{Geometrie}
			pair A,I,B;
			A=u*(1,1);
			B=u*(4,1.5);
			I=milieu(A,B);
			trace segment(A,B);
	
			marque_s:=1.5;
			trace marquesegment(A,B);
			trace Codelongueur(A,I,I,B,2);
			marque_p:="croix";
	
			pointe(I);
			label.ulft(btex A etex,A);
			label.ulft(btex B etex, B);
			label.top(btex I etex, I);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 3}\\
		\begin{Geometrie}
			pair A,I,B;
			A=u*(1,1);
			B=u*(4,1.5);
			I=milieu(A,B);
			trace segment(A,B);
	
			marque_s:=1.5;
			trace marquesegment(A,B);
			marque_p:="croix";
	
			pointe(I);
			label.ulft(btex A etex,A);
			label.ulft(btex B etex, B);
			label.top(btex I etex, I);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
~~\\
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 4}\\
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(4u,4u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (4u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,4u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			draw (4u,-5u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			marque_p:="croix";
  			
  			pair A,AA,B,C;
  			A=u*(0,3);
  			AA=u*(4,1);
  			B=u*(1,1);
  			C=u*(3,3);
  			pointe(A,AA);
  			trace droite(B,C) withcolor red;
  			label.urt(btex A etex, A);
  			label.ulft(btex A' etex, AA);
  			label.ulft(btex \color{red}$(d)$ etex, C);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}\color{black}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 5}\\
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(4u,4u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (4u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,4u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			draw (4u,-5u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			marque_p:="croix";
  			
  			pair A,AA,B,C;
  			A=u*(1,3);
  			AA=u*(3,1);
  			B=u*(1,1);
  			C=u*(3,3);
  			pointe(A,AA);
  			trace droite(B,C) withcolor red;
  			label.urt(btex A etex, A);
  			label.ulft(btex A' etex, AA);
  			label.ulft(btex \color{red}$(d)$ etex, C);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}\color{black}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 6}\\
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(4u,4u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (4u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,4u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			draw (4u,-5u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			marque_p:="croix";
  			
  			pair A,AA,B,C;
  			A=u*(1,2);
  			AA=u*(3,2);
  			B=u*(1,1);
  			C=u*(3,3);
  			pointe(A,AA);
  			trace droite(B,C) withcolor red;
  			label.urt(btex A etex, A);
  			label.ulft(btex A' etex, AA);
  			label.ulft(btex \color{red}$(d)$ etex, C);
		\end{Geometrie} 
	\end{center}
\end{minipage}\color{black}
\\
\\
\\
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
Le symétrique d'un cercle de rayon $\Lg{5}$ par rapport à un point est un cercle de rayon \ldots  & $\Lg{2.5}$ & $\Lg{5}$ & $\Lg{10}$ &2,%
Les points $A$ et $A'$ sont symétriques par rapport au point $O$ sur la figure \ldots  & \includegraphics[width=3cm]{5_C08_QCM20a.png} & \includegraphics[width=3cm]{5_C08_QCM20c.png} & \includegraphics[width=3cm]{5_C08_QCM20b.png} &3,%
\begin{minipage}{0.3\textwidth}Ces deux triangles sont symétriques par rapport au point $O\text{. }$ Alors \ldots \end{minipage} \begin{minipage}{0.3\textwidth} \includegraphics[width=6cm]{5_C08_QCM30.png} \end{minipage}  & $AC = \Lg{4}$ & $CB = \Lg{4}$ & $\widehat{EFG}=\widehat{ACB}$ &2,%
Deux droites symétriques par rapport à un point sont \ldots & parallèles. & perpendiculaires. & sécantes. &1,%
La figure qui admet un centre de symétrie est \ldots  & \includegraphics[width=3cm]{5_C08_QCM50a.png} & \includegraphics[width=3cm]{5_C08_QCM50b.png} & \includegraphics[width=3cm]{5_C08_QCM50c.png} &3%
}
\normalsize{}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------- Leçon à trous -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
%\setcounter{page}{1}
\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Large}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}
\setcounter{chapter}{5}
%\setcounter{page}{1}
\chapter{\pointilles[10cm]}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item Symétrie \pointilles[5cm] : définition et propriétés ;
	\item \pointilles[10cm].
\end{itemize}~~

\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item Construire le \pointilles[15cm] ;
	\item Connaître les \pointilles[5cm] de la symétrie \pointilles[5cm] ;
	\item Être capable de trouver le \pointilles[7cm] d'une figure s'il existe.
\end{itemize}
\color{black}
~~\\
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
On peut affirmer que le point $I$ est le milieu du segment $[AB]$ sur la \ldots  & Figure $1$ & Figure $2$ & Figure $3$ &1,%
Si $M$ est le milieu d'un segment $[CD]$ de longueur $\Lg{5.4} \text{, }$ alors \ldots  & $CM = \Lg{2.2}$ & $MD = \Lg{2.7}$ & $CM = DM$ &2,%3
Les points $A$ et $A'$ sont symétriques par rapport à la droite $(d)$ sur la \ldots  & Figure $4$ & Figure $5$ & Figure $6$ &3,%
Les points $M$ et $M'$ sont symétriques par rapport à une droite $(d) \text{. }$ Alors \ldots  & $(d)$ et $(MM')$ sont parallèles & $(d)$ et $(MM')$ sont perpendiculaires & $(d)$ est la médiatrice du segment $[MM']$ &2,%
Un rectangle a exactement \ldots  & $1$ axe de symétrie & $2$ axes de symétrie & $4$ axes de symétrie &2%
}
\normalsize{}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 1}\\
		\begin{Geometrie}
			pair A,I,B;
			A=u*(1,1);
			I=u*(2.5,1.75);
			B=rotation(A,I,80);
			trace segment(A,I);
			trace segment(I,B);
	
			marque_s:=1.5;
			trace marquesegment(A,I);
			trace marquesegment(B,I);
			trace Codelongueur(A,I,I,B,2);
			marque_p:="croix";
	
			pointe(I);
			label.ulft(btex A etex,A);
			label.ulft(btex B etex, B);
			label.top(btex I etex, I);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 2}\\
		\begin{Geometrie}
			pair A,I,B;
			A=u*(1,1);
			B=u*(4,1.5);
			I=milieu(A,B);
			trace segment(A,B);
	
			marque_s:=1.5;
			trace marquesegment(A,B);
			trace Codelongueur(A,I,I,B,2);
			marque_p:="croix";
	
			pointe(I);
			label.ulft(btex A etex,A);
			label.ulft(btex B etex, B);
			label.top(btex I etex, I);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 3}\\
		\begin{Geometrie}
			pair A,I,B;
			A=u*(1,1);
			B=u*(4,1.5);
			I=milieu(A,B);
			trace segment(A,B);
	
			marque_s:=1.5;
			trace marquesegment(A,B);
			marque_p:="croix";
	
			pointe(I);
			label.ulft(btex A etex,A);
			label.ulft(btex B etex, B);
			label.top(btex I etex, I);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
~~\\
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 4}\\
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(4u,4u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (4u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,4u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			draw (4u,-5u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			marque_p:="croix";
  			
  			pair A,AA,B,C;
  			A=u*(0,3);
  			AA=u*(4,1);
  			B=u*(1,1);
  			C=u*(3,3);
  			pointe(A,AA);
  			trace droite(B,C) withcolor red;
  			label.urt(btex A etex, A);
  			label.ulft(btex A' etex, AA);
  			label.ulft(btex \color{red}$(d)$ etex, C);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}\color{black}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 5}\\
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(4u,4u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (4u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,4u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			draw (4u,-5u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			marque_p:="croix";
  			
  			pair A,AA,B,C;
  			A=u*(1,3);
  			AA=u*(3,1);
  			B=u*(1,1);
  			C=u*(3,3);
  			pointe(A,AA);
  			trace droite(B,C) withcolor red;
  			label.urt(btex A etex, A);
  			label.ulft(btex A' etex, AA);
  			label.ulft(btex \color{red}$(d)$ etex, C);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}\color{black}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 6}\\
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(4u,4u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (4u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,4u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			draw (4u,-5u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			marque_p:="croix";
  			
  			pair A,AA,B,C;
  			A=u*(1,2);
  			AA=u*(3,2);
  			B=u*(1,1);
  			C=u*(3,3);
  			pointe(A,AA);
  			trace droite(B,C) withcolor red;
  			label.urt(btex A etex, A);
  			label.ulft(btex A' etex, AA);
  			label.ulft(btex \color{red}$(d)$ etex, C);
		\end{Geometrie} 
	\end{center}
\end{minipage}\color{black}

\color{Green}
\section{Définition}
\color{black}
\normalsize{}

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
	Deux figures sont \pointilles[5cm] par rapport \pointilles[5cm] lorsqu'en effectuant \pointilles[7cm] autour de ce point, les deux figures se \pointilles[5cm].\\
	Ce point s'appelle le \pointilles[7cm].
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemple}}\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,E,F,O,AA,BB,CC,DD,EE,FF;
			marque_p:="croix";
			path a,b;
			B=u*(1,1);
			A=u*(1,4);
			F=u*(1.5,3);
			E=u*(2,3);
			D=u*(3,4);
			C=u*(2.5,1);
			trace polygone(A,B,C,D,E,F);
			a=polygone(A,B,C,D,E,F);
			fill a withcolor LightSkyBlue;
			
			O=u*(4,3);
			pointe(O);
			
			AA=rotation(A,O,180);
			BB=rotation(B,O,180);
			CC=rotation(C,O,180);
			DD=rotation(D,O,180);
			EE=rotation(E,O,180);
			FF=rotation(F,O,180);
			trace polygone(AA,BB,CC,DD,EE,FF);
			b=polygone(AA,BB,CC,DD,EE,FF);
			fill b withcolor red;
			
			label.ulft(btex O etex, O);
			
			pair ISOA,ISOB;
			ISOA=iso(A,B,C,D);
			label.bot(btex $\mathscr{F}$ etex, ISOA);
			ISOB=iso(AA,BB,CC,DD);
			label.top(btex $\mathscr{F'}$ etex, ISOB);
			
			label.lrt(btex C etex, C);
			label.ulft(btex C' etex, CC);
			trace segment(C,CC) dashed evenly;
			marque_s:=1.5;
			trace Codelongueur(C,O,O,CC,2);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item La figure $\mathscr{F'}$ est le \pointilles[5cm] de la figure $\mathscr{F}$ par rapport au point \pointilles[1cm].
		\item \pointilles[8cm]\\
		\pointilles[8cm]
	\end{itemize}
\end{minipage}


\underline{\textbf{Remarques}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Le symétrique du point \pointilles[1cm] par rapport au point \pointilles[1cm] est le point \pointilles[3.5cm].
	\item Pour réaliser le symétrique d'une figure par rapport à un point, il faut utiliser une \pointilles[5cm] et un \pointilles[5cm]. \href{run:./5_C08_Construction.ggb}{Construction}
\end{itemize}


\color{Green}
\section{Propriétés}
\color{black}
\normalsize{}

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriétés \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+1)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+2)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+3)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+4)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+5)}}}, coltitle=black]
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Le symétrique d'un point $M$ par rapport à un point $O$ est le point \pointilles[1cm] tel que le \pointilles[10cm].
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item Le symétrique d'une droite par rapport à un point est \pointilles[5cm].
			\item Si deux droites sont symétriques par rapport à un point alors elles sont \pointilles[5cm].
		\end{enumerate}
	\item Le symétrique d'un segment par rapport à un point est un \pointilles[15cm].
	\item Le symétrique d'un cercle par rapport à un point est un \pointilles[15cm].
	\item La symétrie centrale conserve les \pointilles[5cm], les \pointilles[5cm], l'\pointilles[5cm], le \pointilles[5cm] et les \pointilles[5cm].
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+6
\end{luacode}


\underline{\textbf{Exemple}}
\begin{center}
Ces deux figures sont symétriques par rapport au point $O$.
	\includegraphics[width=8cm]{5_C08_Exemple2.png}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Le point $A'$ est le symétrique du point \pointilles[1cm] par rapport à $O$. On peut donc dire que $O$ est le \pointilles[5cm] du segment $[AA']$.
	\item La droite $(A'B')$ est le symétrique de la droite \pointilles[1cm] par rapport au point O donc elles sont \pointilles[5cm].
	\item Le segment $[F'G']$ est le symétrique du segment \pointilles[1cm] par rapport au point $O$ donc \pointilles[5cm].
	\item Le cercle $\mathscr{C'}$ est le symétrique du cercle \pointilles[1cm] par rapport au point $O$. Ces deux cercles ont les mêmes \pointilles[4cm], \pointilles[5cm] et \pointilles[4cm].
	\item Les droites $(AD)$ et $(BC)$ sont \pointilles[5cm] donc les droites $(A'D')$ et $(B'C')$ \pointilles[5cm].\\
		Les quadrilatères $ABCD$ et $A'B'C'D'$ ont la même \pointilles[5cm].\\
		Les angles $\widehat{BAC}$ et $\widehat{B'A'C'}$ sont de \pointilles[5cm].
\end{enumerate}


\color{Green}
\section{\pointilles[7cm]}
\color{black}

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriétés \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
	Lorsqu'une figure est son \pointilles[7cm] par rapport à un \pointilles[5cm], on dit que ce point est un \pointilles[7cm] pour cette figure.
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemples}}\\
\begin{minipage}{0.49\textwidth}
	Si on réalise une \pointilles[7cm] du drapeau autrichien par rapport au \pointilles[7cm], on obtient exactement le même drapeau.\\
	Donc ce drapeau possède un centre de symétrie.
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.46\textwidth}
	Si on réalise une \pointilles[7cm] du drapeau français par rapport au \pointilles[7cm], les deux drapeaux \pointilles[7cm].\\
	Donc ce drapeau \pointilles[8cm].
\end{minipage}~~\\
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{center}
		\worldflag{AT}\\
		Avant
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{center}
		$\rotatebox{180}{\worldflag{AT}}$\\
		Après
	\end{center}
\end{minipage} \vrule
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{center}
		\worldflag{FR}\\
		Avant
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{center}
		$\rotatebox{180}{\worldflag{FR}}$\\
		Après
	\end{center}
\end{minipage}

\newpage
\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}
QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Le symétrique d'un cercle de rayon $\Lg{5}$ par rapport à un point est un cercle de rayon \ldots  & $\Lg{2.5}$ & $\Lg{5}$ & $\Lg{10}$ &2,%
Les points $A$ et $A'$ sont symétriques par rapport au point $O$ sur la figure \ldots  & \includegraphics[width=3cm]{5_C08_QCM20a.png} & \includegraphics[width=3cm]{5_C08_QCM20c.png} & \includegraphics[width=3cm]{5_C08_QCM20b.png} &3,%
\begin{minipage}{0.3\textwidth}Ces deux triangles sont symétriques par rapport au point $O\text{. }$ Alors \ldots \end{minipage} \begin{minipage}{0.3\textwidth} \includegraphics[width=6cm]{5_C08_QCM30.png} \end{minipage}  & $AC = \Lg{4}$ & $CB = \Lg{4}$ & $\widehat{EFG}=\widehat{ACB}$ &2,%
Deux droites symétriques par rapport à un point sont \ldots & parallèles. & perpendiculaires. & sécantes. &1,%
La figure qui admet un centre de symétrie est \ldots  & \includegraphics[width=3cm]{5_C08_QCM50a.png} & \includegraphics[width=3cm]{5_C08_QCM50b.png} & \includegraphics[width=3cm]{5_C08_QCM50c.png} &3%
}
\normalsize{}

\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}Bof & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de faire la différence entre symétrie axiale et symétrie centrale. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} :  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de construire le symétrique d'une figure par rapport à un point. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je connais et sais utiliser les propriétés des symétries. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de trouver si une figure possède des axes et centre de symétrie. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :    \tabularnewline \hline
\end{tabular}



%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Impression -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
On peut affirmer que le point $I$ est le milieu du segment $[AB]$ sur la \ldots  & Figure $1$ & Figure $2$ & Figure $3$ &1,%
Si $M$ est le milieu d'un segment $[CD]$ de longueur $\Lg{5.4} \text{, }$ alors \ldots  & $CM = \Lg{2.2}$ & $MD = \Lg{2.7}$ & $CM = DM$ &2,%3
Les points $A$ et $A'$ sont symétriques par rapport à la droite $(d)$ sur la \ldots  & Figure $4$ & Figure $5$ & Figure $6$ &3,%
Les points $M$ et $M'$ sont symétriques par rapport à une droite $(d) \text{. }$ Alors \ldots  & $(d)$ et $(MM')$ sont parallèles & $(d)$ et $(MM')$ sont perpendiculaires & $(d)$ est la médiatrice du segment $[MM']$ &2,%
Un rectangle a exactement \ldots  & $1$ axe de symétrie & $2$ axes de symétrie & $4$ axes de symétrie &2%
}
\normalsize{}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 1}\\
		\begin{Geometrie}
			pair A,I,B;
			A=u*(1,1);
			I=u*(2.5,1.75);
			B=rotation(A,I,80);
			trace segment(A,I);
			trace segment(I,B);
	
			marque_s:=1.5;
			trace marquesegment(A,I);
			trace marquesegment(B,I);
			trace Codelongueur(A,I,I,B,2);
			marque_p:="croix";
	
			pointe(I);
			label.ulft(btex A etex,A);
			label.ulft(btex B etex, B);
			label.top(btex I etex, I);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 2}\\
		\begin{Geometrie}
			pair A,I,B;
			A=u*(1,1);
			B=u*(4,1.5);
			I=milieu(A,B);
			trace segment(A,B);
	
			marque_s:=1.5;
			trace marquesegment(A,B);
			trace Codelongueur(A,I,I,B,2);
			marque_p:="croix";
	
			pointe(I);
			label.ulft(btex A etex,A);
			label.ulft(btex B etex, B);
			label.top(btex I etex, I);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 3}\\
		\begin{Geometrie}
			pair A,I,B;
			A=u*(1,1);
			B=u*(4,1.5);
			I=milieu(A,B);
			trace segment(A,B);
	
			marque_s:=1.5;
			trace marquesegment(A,B);
			marque_p:="croix";
	
			pointe(I);
			label.ulft(btex A etex,A);
			label.ulft(btex B etex, B);
			label.top(btex I etex, I);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
~~\\
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 4}\\
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(4u,4u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (4u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,4u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			draw (4u,-5u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			marque_p:="croix";
  			
  			pair A,AA,B,C;
  			A=u*(0,3);
  			AA=u*(4,1);
  			B=u*(1,1);
  			C=u*(3,3);
  			pointe(A,AA);
  			trace droite(B,C) withcolor red;
  			label.urt(btex A etex, A);
  			label.ulft(btex A' etex, AA);
  			label.ulft(btex \color{red}$(d)$ etex, C);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}\color{black}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 5}\\
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(4u,4u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (4u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,4u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			draw (4u,-5u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			marque_p:="croix";
  			
  			pair A,AA,B,C;
  			A=u*(1,3);
  			AA=u*(3,1);
  			B=u*(1,1);
  			C=u*(3,3);
  			pointe(A,AA);
  			trace droite(B,C) withcolor red;
  			label.urt(btex A etex, A);
  			label.ulft(btex A' etex, AA);
  			label.ulft(btex \color{red}$(d)$ etex, C);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}\color{black}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Figure 6}\\
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(4u,4u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (4u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,4u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			draw (4u,-5u)--(4u,4u) dashed evenly;
  			marque_p:="croix";
  			
  			pair A,AA,B,C;
  			A=u*(1,2);
  			AA=u*(3,2);
  			B=u*(1,1);
  			C=u*(3,3);
  			pointe(A,AA);
  			trace droite(B,C) withcolor red;
  			label.urt(btex A etex, A);
  			label.ulft(btex A' etex, AA);
  			label.ulft(btex \color{red}$(d)$ etex, C);
		\end{Geometrie} 
	\end{center}
\end{minipage}\color{black}
\\
\\
\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,E,F,O,AA,BB,CC,DD,EE,FF;
			marque_p:="croix";
			path a,b;
			B=u*(1,1);
			A=u*(1,4);
			F=u*(1.5,3);
			E=u*(2,3);
			D=u*(3,4);
			C=u*(2.5,1);
			trace polygone(A,B,C,D,E,F);
			a=polygone(A,B,C,D,E,F);
			fill a withcolor LightSkyBlue;
			
			O=u*(4,3);
			pointe(O);
			
			AA=rotation(A,O,180);
			BB=rotation(B,O,180);
			CC=rotation(C,O,180);
			DD=rotation(D,O,180);
			EE=rotation(E,O,180);
			FF=rotation(F,O,180);
			trace polygone(AA,BB,CC,DD,EE,FF);
			b=polygone(AA,BB,CC,DD,EE,FF);
			fill b withcolor red;
			
			label.ulft(btex O etex, O);
			
			pair ISOA,ISOB;
			ISOA=iso(A,B,C,D);
			label.bot(btex $\mathscr{F}$ etex, ISOA);
			ISOB=iso(AA,BB,CC,DD);
			label.top(btex $\mathscr{F'}$ etex, ISOB);
			
			label.lrt(btex C etex, C);
			label.ulft(btex C' etex, CC);
			trace segment(C,CC) dashed evenly;
			marque_s:=1.5;
			trace Codelongueur(C,O,O,CC,2);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
~~\\
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{center}
		\worldflag{AT}\\
		Avant
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{center}
		$\rotatebox{180}{\worldflag{AT}}$\\
		Après
	\end{center}
\end{minipage} \vrule
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{center}
		\worldflag{FR}\\
		Avant
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{center}
		$\rotatebox{180}{\worldflag{FR}}$\\
		Après
	\end{center}
\end{minipage}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- Histoire des mathématiques -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=blue!10, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Histoire des mathématiques \faBook}}
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=?, coltitle=black]

\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colframe=black!10, colback=blue!0, boxrule=1pt, arc=1pt, title=Quelques anecdotes, coltitle=black]

\end{tcolorbox}

\textbf{\underline{Sources}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Hauchecorne, B. et Suratteau, D. (2008), \textit{Des Mathématiciens de A à Z} ($3^e$ édition), Ellipses
	\item Byrne, O. (2022), \textit{The first six books of the elements of Euclid}, Taschen
	\item Houlou-Garcia, A. (2019), \textit{Mathematikos} (2\ieme\, tirage), Belles lettres
	\item Barbin, E. (2019), \textit{Faire des mathématiques avec l'histoire au lycée}, Ellipses
	\item Dahan-Dalmedico, A. et Peiffer, J. (1986), \textit{Une histoire des mathématiques : Routes et dédales}, Points
	\item Freiberger, M. et Thomas, R. (2018), \textit{Dans le secret des nombres}, Ekho
\end{itemize}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------- Fiche de route ------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=Khaki!50, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Fiche de route}}
\end{tcolorbox}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \color{Tomato} \textbf{Introduction} \color{black} : Titre, prérequis, objectifs, rappels
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon} \color{black} : Partie I : 
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices}  \color{black} : 
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon}  \color{black} : Parties IV et V : Bilan + Auto-évaluation
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices bilan}  \color{black} : 
	\item \color{Coral} \underline{Histoire des mathématiques}
\end{itemize}

%\setcounter{page}{4}
%\end{comment}
\end{document}
